% !TeX spellcheck = es_MX
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{gensymb}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,mindmap,shadows,arrows}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}
\section{Repaso}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Clasificación de pruebas
		\begin{itemize}
			\item ¿Quién?
			\item ¿Qué?
			\item ¿Cómo?
		\end{itemize}
		\item Caja negra y caja blanca
		\item Entradas en caja negra. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Partición equivalente}
\begin{frame}{Partición equivalente}
\begin{block}{Partición equivalente}
	Dividir un dominio de entrada o salida en los rangos para los cuales el comportamiento
	del sistema/programa/método debe ser igual. 
\end{block}
\begin{block}{Particionamiento equivalente}
	Técnica de pruebas de caja negra, donde se definen las particiones equivalentes y se usa 
	un solo valor de cada una de ellas, así como los datos inválidos. 
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplos de particiones}
	\begin{itemize}
		\item En nuestro ejemplo de 21, pueden haber tres particiones de entrada por el tipo de cartas: Ases, 2-10, y figuras. 
		\item En una aplicación de contenidos electrónicos, la edad de cliente puede ser particionada en menor/mayor de edad. 
		\item Una cuenta bancaria puede dar diferentes tasas de interés de acuerdo al saldo promedio de la cuenta. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo de particiones}
	Las edades válidas para crear un usuario en una aplicación son de 2 a 100 años. Los usuarios mayores de 18 años tienen acceso a más contenidos. 
	Por lo tanto, nuestras particiones serían:
	\begin{itemize}
		\item Menos de 2 años (Partición inválida).
		\item Entre 2 y 18 años.
		\item De 18 años a 100 años.
		\item Mayor de 100 años (Partición inválida).
	\end{itemize}
	Entonces, podríamos generar 4 casos de prueba con los valores de entrada: 
	\begin{enumerate}
		\item 0 años
		\item 6 años
		\item 25 años
		\item 110 años
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{El manejo de casos inválidos}
	Las pruebas no son inválidas. Las pruebas intentan situaciones inválidas. 
	
	Los casos inválidos deben de manejarse de manera adecuada por la aplicación, y se documenta el error esperado.
	
	La prueba se ejecuta y es exitosa si la aplicación falla ``elegantemente'' 
\end{frame}

\section{Análisis de valor límite}
\begin{frame}{Análisis de valor límite}
	\begin{itemize}
		\item Usa la técnica de partición equivalente. 
		\item En lugar de tomar solo un valor, toma los valores límite de cada rango:
		\begin{enumerate}
			\item Un valor en el límite inferior
			\item Un valor por encima del límite inferior
			\item Un valor válido 
			\item Un valor por debajo del límite superior
			\item Un valor por encima del límite superior 
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
	Continuando con nuestro ejemplo de la edad, los casos de pruebas válidas (\emph{Happy path}) que se generan: 
	\begin{itemize}
		\item 2 años
		\item 17 años
		\item 18 años
		\item 110 años
	\end{itemize}
	Y los casos de pruebas inválidas son:
	\begin{itemize}
		\item 1 año
		\item 111 años
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}{Definición de dominios}
 \begin{description}
 	\item[Cadenas de caracteres] Cadena nula, el tamaño esperado.
 	\item[Enteros] Los valores adecuados al dominio.
 	\item[Enumeraciones] Valores enumerados, valores no enumerados. 
 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo... creando un plan de pruebas}
	Un módulo que clasifica el ángulo formado entre el eje horizontal y la linea del origen hasta una coordenada.
	
	El programa toma dos valores enteros $(x,y)$ y regresa uno de los siguientes valores:
	\begin{itemize}
		\item Agudo (el ángulo es menor de 90\degree)
		\item Recto (el ángulo es de 90\degree)
		\item Obtuso (el ángulo es mayor de 90\degree y menor que 180\degree 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo... }
	\begin{itemize}
		\item El módulo recibe dos valores enteros como entrada. 
		\item El punto debe estar en el semiplano superior $(y>=0)$.
		\item El punto no puede estar en el origen.
		\item En caso de que no se cumplan las condiciones, el módulo regresa un error. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo... casos de prueba}
	\begin{adjustbox}{max totalsize={0.9\textwidth}{0.8\textheight}, center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (-7,0) -- coordinate (x axis mid) (7,0);
		\draw (0,0) -- coordinate (y axis mid) (0,6);
		\foreach \x in {-7, ...,7}
		\draw (\x, 1pt) -- (\x, -3pt)
		node[anchor=north]{\x};
		\foreach \y in {1,...,6} 
		\draw (1pt, \y) -- (-3pt, \y) 
		node [anchor=east] {\y};
		\node[below=0.8cm] at (x axis mid) {X};
		\node[rotate=90, above=0.8cm] at (y axis mid) {Y};
		\fill[blue] (6,4) circle (2pt) node [anchor=south]{$(6,4)$ Agudo};
		\draw (0,0) -- (6,4);
		\fill[red] (-3,3) circle (2pt) node [anchor=south]{$(-3,3)$ Obtuso};
		\draw (0,0) -- (-3,3);
		\fill[green!50!black] (5,0) circle (2pt)  node [anchor=south]{$(5,0)$ Agudo};
		\fill[orange!50!black] (0,5) circle(2pt) node [anchor=west]{$(0,5)$ Recto};
		\fill[purple] (-6,0) circle(2pt) node [anchor=south]{$(-7,0)$ Obtuso} ;
	\end{tikzpicture} 
\end{adjustbox}

\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo - casos de entrada}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|}
		& Condición & Clases válidas & Clases no válidas \\
		\hline
		A & Número de & \uncover<2->{$n=2$} & \uncover<3->{ $n<2$ } \\
		  & parámetros &       &  \uncover<3-> {$n>2$} \\
		\hline
		B & Tipo de  & \uncover<4->{$x \in Z$} &  \uncover<4->{$x \notin Z$} \\
		  & parámetros &  \uncover<4->{$y \in Z$} &  \uncover<4->{$y \notin Z$} \\
		\hline
		C & Punto de &  \uncover<5->{$x \neq 0$} &  \uncover<5->{$x = 0$} \\
		  & origen &  \uncover<5->{$y \neq 0$} &  \uncover<5->{$y = 0$} \\
		\hline
		D & Semiplano &  \uncover<6->{$y \geq 0$} &  \uncover<6->{$y < 0$} \\
		  & superior & & \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo - casos de salida}
		\begin{tabular}{c|c|c|c|}
		& Condición & Clases válidas & Clases no válidas \\
		\hline
		A,B & Ángulo agudo & \uncover<2->{$x>0,y\geq0$} & \uncover<5->{$x>0,y<0$}\\
		\hline 
		A,B & Ángulo recto & \uncover<3->{$x=0, y>0$} &
		\uncover<5->{$x=0,y=0$} \\
		    & & & \uncover<5->{$x=0,y<0$} \\
		\hline
		A,B & Ángulo obtuso & \uncover<4->{$x \leq 0, y>0$} & 
		\uncover<5->{$x<0,y<0$}\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{frame}
\begin{frame}{Puntos de prueba}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{Entrada} \\
		\hline
		& Condición & Clases válidas & Clases no válidas \\
		\hline
		A & Número de & $n=2$ (1) & $n<2$ (2) \\
		& parámetros &       &  $n>2$(3) \\
		\hline
		B & Tipo de  & $x \in Z$,  &  $x \notin Z$ (5) \\
		& parámetros & $y \in Z$ (4)&  $y \notin Z$ (6) \\
		\hline
		C & Punto de &  $x \neq 0$, &  $x = 0$, \\
		& origen &  $y \neq 0$ (7) &  $y = 0$ (8)\\
		\hline
		D & Semiplano &  $y \geq 0$(9) & $y < 0$(10) \\
		& superior & & \\
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{Salida única} \\
		\hline
		A,B & Ángulo agudo & $x>0,y\geq0$(11) & $x>0,y<0$(12)\\
		\hline 
		A,B & Ángulo recto & $x=0, y>0$ (13) & $x=0,y=0$(14) \\
		& & & $x=0,y<0$(15) \\
		\hline
		A,B & Ángulo obtuso & $x \leq 0, y>0$(16) & $x<0,y<0$(17)\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo - Casos de prueba válidos}
	\begin{itemize}
		\item 1,4,7,9,11
		\item 1,4,7,9,13
		\item 1,4,7,9,16
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo - Casos de prueba inválidos}
	\begin{itemize}
		\item 2,4,7,9,11
		\item 3,4,7,9,13
		\item 1,5,7,7,16
		\item 1,6,7,9,11
		\item 1,4,8,9,13
		\item 1,4,7,10,16
		\item 1,4,7,9,12
		\item 1,4,7,9,14
		\item 1,4,7,9,15
		\item 1,4,7,9,17
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo - Valores de entrada}
	\begin{description}
		\item[1,4,7,9,11] $2,4$
		\item[1,4,7,9,13] $0,4$
		\item[1,4,7,9,16] $-6,5$
	\end{description}
\end{frame}
\end{document}
